
\medskip

On considère la fonction $f$ définie sur $\R$ par 

\[f(x) = \ln \left(\e^{2x}  - \e^x  + 1\right).\]

On note $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative représentée ci-dessous.

\begin{center}
\psset{unit=1.35cm,arrowsize=2pt 3,comma=true}
\begin{pspicture*}(-3.6,-2)(3,3)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=0.5,Dy=0.5,labelFontSize=\scriptstyle]{->}(0,0)(-3.5,-1.95)(3,3)
\psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=2]
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-3.5}{2}{2.71828 x 2 mul exp 2.71828 x exp sub 1 add ln} \uput[dr](1.4,2.5){\blue $\mathcal{C}_f$}
\end{pspicture*}
\end{center}

Un élève formule les conjectures suivantes à partir de cette représentation graphique :

\smallskip

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|}\hline
\textbf{1.~~}L'équation $f(x) = 2$ semble admettre au moins une solution.\\
\textbf{2.~~}Le plus grand intervalle sur lequel la fonction $f$ semble être croissante est $[- 0,5~;~+\infty[$.\\
\textbf{3.~~}L'équation de la tangente au point d'abscisse $x = 0$ semble être: $y = 1,5x$.\\ \hline
\end{tabularx}

\medskip

Le but de cet exercice est de valider ou rejeter les conjectures concernant la fonction $f$.

\medskip

\textbf{Partie A : Étude d'une fonction auxiliaire}

\medskip

On définit sur $\R$ la fonction $g$ définie par 
\[g(x) = \e^{2x} - \e^x + 1.\]

\begin{enumerate}
\item %Déterminer $\displaystyle\lim_{x \to - \infty} g(x)$.
On a $\displaystyle\lim_{x \to - \infty}2x = X = - \infty$, donc $\displaystyle\lim_{x \to - \infty}\text{e}^X = 0$ ; d'autre part $\displaystyle\lim_{x \to - \infty}\text{e}^x = 0$, donc par somme de limites $\displaystyle\lim_{x \to - \infty}g(x) = 1$.
\item %Montrer que $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} g(x) = + \infty$.
On peut écrire $g(x) = \text{e}^x \left(\text{e}^x - 1 + \text{e}^{-x} \right)$.

Comme $\displaystyle\lim_{x \to - \infty}\text{e}^x = + \infty$ et $\displaystyle\lim_{x \to - \infty}\text{e}^{-x} = 0$, on a par somme de limites $\displaystyle\lim_{x \to - \infty}\text{e}^x - 1 + \text{e}^{-x}  = + \infty$ et enfin par produit de limites $\displaystyle\lim_{x \to - \infty}g(x) = + \infty$.
\item %Montrer que $g'(x) = \e^x\left(2\e^x - 1\right)$ pour tout $x \in  \R$.
$g$ somme de fonctions dérivables sur $\R$ est dérivable sur cet intervalle et 

$g'(x) = 2\text{e}^{2x} - \text{e}^{x} = \text{e}^{x}\left(2\text{e}^{x} - 1\right)$.
\item %Étudier le sens de variation de la fonction $g$ sur $\R$.
D'après la question précédente comme $\text{e}^{x} > 0$, quel que soit le réel $x$, le signe de $g'(x)$ est celui de $2\text{e}^{x} - 1$.

$\bullet~~$$2\text{e}^{x} - 1 = 0 \iff 2\text{e}^{x} = 1 \iff \text{e}^{x} = \dfrac12 \iff x = \ln \dfrac12 = - \ln 2$  (par croissance de la fonction logarithme népérien);

$\bullet~~$$2\text{e}^{x} - 1 > 0 \iff 2\text{e}^{x} > 1 \iff \text{e}^{x} >\dfrac12 \iff x > \ln \dfrac12 =- \ln 2$ ;

$\bullet~~$$2\text{e}^{x} - 1 < 0 \iff 2\text{e}^{x} < 1 \iff \text{e}^{x} < \dfrac12 \iff x < \ln \dfrac12 = - \ln 2$.

La fonction $g$ est donc décroissante sur $]- \infty~;~- \ln 2[$ et croissante sur $]- \ln 2~;~+\infty[$.

Donc $g(- \ln 2) = \text{e}^{-2\ln 2} - \text{e}^{- \ln 2} + 1 1 = \dfrac{1}{\text{e}^{2\ln 2}} - \dfrac{1}{\text{e}^{\ln 2}} + 1 = \dfrac{1}{\text{e}^{\ln 4}} - \dfrac{1}{\text{e}^{\ln 2}} + 1 = \dfrac14 - \dfrac12 + 1 = \dfrac34$ est le minimum de la fonction $g$ sur $\R$.

%Dresser le tableau des variations de la fonction $g$ en y faisant figurer la valeur exacte des extremums s'il y en a, ainsi que les limites de $g$ en $-\infty$ et $+ \infty$.
D'où le tableau de variations :

\begin{center}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(9,3)
\psframe(9,3) \psline(0,2)(9,2) \psline(0,2.5)(9,2.5)\psline(1,0)(1,3)
\uput[u](0.5,2.4){$x$} \uput[u](1.4,2.4){$- \infty$} \uput[u](5,2.4){$- \ln 2$} \uput[u](8.5,2.4){$+\infty$}
\uput[u](0.5,1.9){$g'(x)$}\uput[u](2.5,1.9){$-$}\uput[u](5,1.9){0}\uput[u](7,1.9){$+$}
\rput(0.5,1){$g(x)$}
\uput[d](1.1,2){1}\uput[u](5,0){$\frac34$}\uput[d](8.6,2){$+ \infty$}
\psline{->}(1.5,1.5)(4.5,0.5)\psline{->}(5.5,0.5)(8.5,1.5)
\end{pspicture}
\end{center}

\item %En déduire le signe de $g$ sur $\R$.
Le minimum de la fonction $g$ est supérieur à zéro, donc quel que soit $x \in \R$, \, $g(x) > 0.$
\item %Sans en mener nécessairement les calculs, expliquer comment on pourrait établir le résultat
%de la question 5 en posant 

En posant $X = \e^x$, $g(x) = g(X) = X^2 - X +1 = \left(X - \dfrac12 \right)^2 - \dfrac14 + 1 = \left(X - \dfrac12 \right)^2 + \dfrac34$.

Sous cette écriture on voit que $g(X)$ est un trinôme somme de deux carrés dont l'un est supérieur à zéro, donc $g(X) > 0$.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Justifier que la fonction $f$ est bien définie sur $\R$.

Quel que soit $x \in \R$, \: $f(x) = \ln g(x)$.

Or on a vu dans la partie précédente que $g(x) > 0$, donc $f$ est définie sur $\R$.
\item %La fonction dérivée de la fonction $f$ est notée $f'$.

%Justifier que $f'(x) = \dfrac{g'(x)}{g(x)}$ pour tout $x \in \R$.
$f(x) = \ln g(x)$ entraîne 

$f'(x) = \dfrac{g'(x)}{g(x)} = \dfrac{2\text{e}^{2x} - \text{e}^x}{\text{e}^{2x} - \text{e}^x + 1}$.
\item %Déterminer une équation de la tangente à la courbe au point d'abscisse $0$.
Soit $\mathcal{T}_0$ la tangente au point d'abscisse $0$ :

On a $M(x~;~y) \in \mathcal{T}_0 \iff y - f(0) = f'(0)(x - 0)$.

$\bullet ~~$ $f(0) = \ln(1 - 1 + 1) = \ln 1 = 0$ ;

$\bullet ~~$ $f'(0) = \dfrac{2 - 1}{1 - 1 + 1} = 1$, donc :

$M(x~;~y) \in \mathcal{T}_0 \iff y - 0 = 1(x - 0) \iff y = x$.
\item %Montrer que la fonction $f$ est strictement croissante sur $[-\ln (2)~;~ +\infty[$.
On a vu que $f'(x) = \dfrac{2\text{e}^{2x} - \text{e}^x}{\text{e}^{2x} - \text{e}^x + 1} = \dfrac{g'(x)}{g(x)}$ et dans la partie que le dénominateur $g(x) > 0$ ; le signe de $f'(x)$ est donc celui de $g'(x)$ étudié dans la partie A.

Donc $f'(x) < 0$ sur $]- \infty~;~- \ln 2[$, d'où la fonction $f$ est décroissante sur cet intervalle et $f'(x) > 0$ sur $]- \ln 2~;~+ \infty[$, d'où la fonction $f$ est croissante sur cet intervalle.
\item %Montrer que l'équation $f(x) = 2$ admet une unique solution $\alpha$ sur $[-\ln (2)~;~ +\infty[$ et déterminer une valeur approchée de $\alpha$ à $10^{-2}$ près.
$\bullet~~$$f(-\ln 2) = \ln g(- \ln 2) =\ln \dfrac34 \approx- 0,29$ ;

$\bullet~~$On a vu que $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} g(x) = + \infty$, donc par composition 
$\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \ln g(x) = + \infty$.

La fonction $f$ est continue car dérivable sur $]- \ln 2~;~+ \infty[$, strictement croissante de $f(- \ln 2) < 2$ à plus l'infini : d'après le théorème des valeurs intermédiaires il existe un réel unique 

$\alpha \in ]- \ln 2~;~+ \infty[$ tel que $f(\alpha) = 0$.

La calculatrice donne :

$f(1) \approx 1,7$ et $f(2) \approx 3,8$, donc $1 < \alpha < 2$ ;

$f(1,1) \approx 1,9$ et $f(1,2) \approx 2,2$, donc $1,1 < \alpha < 1,2$ ;

$f(1,12) \approx 1,99$ et $f(1,13) \approx 2,01$, donc $1,12 < \alpha < 1,13$.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie C}

\medskip

%À l'aide des résultats de la partie B, indiquer, pour chaque conjecture de l'élève, si elle est vraie ou fausse. Justifier.
\textbf{Conjecture 1} : d'après le résultat précédent elle est vraie ;

\textbf{Conjecture 2} : elle est fausse $f$ est croissante sur $]- \ln 2~;~+ \infty[$ ;

\textbf{Conjecture 3} : on a vu que l'équation de cette tangente est $y = x$ : la conjecture est fausse.

\medskip

